% !TEX root = main.tex

\chapter{Conclusi\'on}
\label{c.conclu}

La l\'ogica de reescritura es una l\'ogica para especificar sistemas concurrentes la cual, al ser combinada con Maude y sus herramientas, facilita la verificaci\'on mec\'anica de las propiedades que debe satisfacer el sistema.

En este documento se presenta una sem\'antica en l\'ogica de reescritura de \SCCP \ en el lenguaje de la l\'ogica de reescritura. Dicha especificaci\'on es ejecutable con el sistema Maude para l\'ogica de reescritura. La sem\'antica en l\'ogica de reescritura de \SCCP \ descrita en este documento busca brindarle al programador un ambiente para an\'alizar sistemas distribuidos. 

El modulo de reescritura SMT soluciona los problemas relacionados con la ejecuci\'on simb\'olica y la combinaci\'on entre reescritura de t\'erminos con la soluci\'on de reestricciones.

Como trabajo futuro se puede adaptar la sem\'antica en l\'ogica de reescritura para variaciones del modelo \SCCP, en donde se considere la existencia de mentiras transmitidas intencionalmente por agentes en el sistema. Extender la herramienta para brindarle al programador una traza de la evoluci\'on del sistema, con la que pueda observar paso a paso la ejecuci\'on de procesos y modificaci\'on de los bancos de informaci\'on. Es importante extender la herramienta incluyendo operaciones como extrusi\'on. Finalmente, se sugiere agregar m\'as elementos al lenguaje de programaci\'on, en las que se incluya la declaraci\'on de procesos y especificaci\'on de agentes a priori. 